\chapter{El compacto de Franklin}
	\emph{\small Se comenzará introduciendo los espacios conocidos como \textit{compactos de Franklin}, que no son más que la extensión unipuntual (de Alexxandroff) de los espacios de Mrówka, si estos son no compactos.}

	\emph{\small Se logrará caracterizar cuándo estos espacios satisfacen con la propiedad de Fréchet; objetivo que requerirá los conocimientos obtenidos en el primer capítulo de este trabajo de tesis y nociones básicas sobre espacios secuenciales y de Fréchet. Durante el proceso de tal caracterización, se resolverá de paso un problema que estuvo sin solución en $\zfc$ durante cierta parte del siglo pasado; la productividad finita de la propiedad de Fréchet.}

	\section{\texorpdfstring{Sucesiones en $\ms{F}(\ms{A})$}{Sucesiones en F(A)}}
	\label{Subsec-sucesiones-Franklin}
	
	\begin{definicion}\index[alph]{compacto!de Franklin}\index[alph]{Franklin! compacto de}\index[sym]{$\ms{F}(\ms{A})$}
		Sea $\ms{A}\subseteq [\omega]^\omega$ cualquiera. El \textbf{compacto de Franklin generado por $\ms{A}$} es la extensión unipuntual del $\Psi$-espacio generado por $\ms{A}$, se denota por $ \ms{F}(\ms{A}):=\Psi(\ms{A}) \cup \{\infty_\ms{A} \} $
		
		Cuando el contexto así lo permita, se omitirá el subíndice ``$_\ms{A}$'' y se denotará el punto al infinito simplemente por $\infty$.
	\end{definicion}
	
	El interés que tendrá al compacto de Franklin durante esta sección será exclusivamente cuando éste sea la compactación de Alexandroff de su correspondiente espacio de Mrówka; sin embargo, la extensión unipuntual de un espacio topológico no tiene por qué ser una compactación Hausdorff del mismo. Recuérdese que un espacio topológico admite compactaciones Hausdorff únicamente cuando es Tychonoff y no compacto. Así, el compacto de Franklin resulta ser la compactación de Alexandroff de $\Psi(\ms{A})$ (y el único caso de interés para este trabajo) únicamente cuando $\ms{A}$ es una familia casi ajena (lo que garantiza que $\Psi(\ms{A})$ sea de Tychonoff) \textit{no compacta}\index[alph]{familia!no compacta}; es decir, que no sea simultanemente finita y maximal (lo cual obliga; por \ref{prop-tra-compacidad}, a que $\Psi(\ms{A})$ sea no compacto).

	\begin{consideracion}
		Durante esta sección:
		\begin{enumerate}
			\item Toda familia $\ms{A}$ será no compacta (en el sentido de lo comentado en el último párrafo).
			\item Para cada subespacio compacto $K \subseteq \Psi(\ms{A})$, se denotará por $V(K)$ a la vecindad abierta de $\infty$: $\{\infty\} \cup \Psi(\ms{A}) \setminus K$ (como $\Psi(\ms{A})$ es Hausdorff, todos los abiertos al rededor de $\infty$ son de esta forma).
			\item Se utilizarán casi en exceso los resultados obtenidos en \ref{prop-Kcaract} y \ref{cor-IdealCompactosCarac}, así que no se referenciarán de ahora en más.
			\item Todas las convergencias y operadores que aparezcan sin subíndices se asumirán en $\ms{F}(\ms{A})$. En caso de aparecer éstos en otros espacios, esto se indicará en sus subíndices.
		\end{enumerate}
	\end{consideracion}

	Lo primero a observar es lo siguiente: dado que $\Psi(\ms{A})$ no es compacto, al ser un espacio de Tychonoff, se tiene efectivamente que $\ms{F}(\ms{A})=\alpha\Psi(\ms{A})$; por ello, éste es de Hausdorff, compacto (en consecuencia, normal). Como es previsible, ciertas propiedades de $\Psi(\ms{A})$ influyen en la topología de $\ms{F}(\ms{A})$; como ejemplo inmediato, la separabilidad se preserva.

	\begin{observacion}
		Sea $\ms{A}$ una familia casi ajena. Entonces el espacio $\ms{F}(\ms{A})$ es de Hausdorff, compacto, normal, localmente compacto, separable, disperso.
	\end{observacion}

	Comparando con el Corolario \ref{cor-MrwokaSiempre} con las observaciones recién hechas, vale mencionar que existen propiedades $\ms{F}(\ms{A})$ que tienen una dependencia más compleja con $\Psi(\ms{A})$. Entre ellas, todas las que tengan relación a las sucesiones (primero numerabilidad, propiedad de Fréchet, secuencialidad, etc.). Previo a entender tal dependiencia, se dará la siguiente caracterización sencilla; misma que tiene por Corolario una condición suficiente para que el compacto Franklin sea de Fréchet.

	\begin{proposicion}\index[trad]{primero numerabilidad de $\ms{F}(\ms{A})$}
		Sea $\ms{A}$ una familia infinita, no maximal. Entonces el carácter de $\infty$ en $\ms{F}(\ms{A})$ es exactamente $|\ms{A}|$.
	\end{proposicion}
	
	\begin{proof}
		($|\ms{A}|\leq \chi(\infty,\ms{F}(\ms{A}))$) Supóngase que $\ms{F}(\ms{A})$ es primero numerable y sea $\mathcal{B}$ una base local a lo más numerable de $\infty$ en $\ms{F}(\ms{A})$. Para cada $y \in \ms{A}$ fíjese un elemento $B_y \in \mathcal{B}$ de modo que $B_y \subseteq V(y \cup \{y\})$ (recuérdese que $y \cup \{y\}$ es compacto). Obsérvese que la asignación $y \mapsto B_y$ es inyectiva; pues, si $x,y \in \ms{A}$ son distintos, entonces $B_x \subseteq U(x \cup \{x\})$ y $B_y \subseteq U(y \cup \{y\})$, de donde $x \in B_y \setminus B_x$. Así que $ |\ms{A}| \leq |\mathcal{B}|$.
	
		($\chi(\infty,\ms{F}(\ms{A})) \leq |\ms{A}|$) Defínase:
		$$ \mathcal{B} = \big\{ V\big( h \cup (B \cup \midcup h) \big) \tq (h,B) \in [\ms{A}]^{<\omega} \times [\omega]^{<\omega} \big\} $$
		y nótese que $\mathcal{B}$ es un conjunto de vecindades de $\infty$ en $\ms{F}(\ms{A})$. Si $K$ es cualquier subespacio compacto de $\Psi(\ms{A})$ y $K \cap \ms{A} \subseteq \ms{A}$ y $G:=(K \cap \omega) \setminus \midcup (K \cap \ms{A}) \subseteq \omega$ son finitos; consecuentemente $V\big( (K \cap \ms{A}) \cup \big( G \cup \midcup (K \cap \ms{A}) \big) \big) \subseteq U $. Mostrando que que $\mathcal{B}$ es base local para $\infty$ en $\ms{F}(\ms{A})$; y además:
		$$ |\mathcal{B}| \leq | [\ms{A}]^{<\omega} \times [\omega]^{<\omega} | \leq \aleph_0 \cdot \aleph_0 = \aleph_0  $$
		por ser $\ms{A}$ a lo más numerable.
	\end{proof}

	Retomando una de las cuestiones que el lector se pudo haber planteado en la \autoref{Sec-IdealGenerado}, la siguiente pregunta es clave para el desarrollo de la sección: Si $\ms{A}$ es familia casi ajena ¿qué diferencía a los subconjuntos de $\omega$ casi ajenos con cada elemento de $A$ con aquellos fuera del ideal $\ms{I}(\ms{A})$?. Se tiene; con virtud en la contención:
	\[ \{X \in [\omega]^{\omega} \tq \forall A \in \ms{A} \: (A \cap X =^* \emptyset) \} \subseteq \ms{I}^+(\ms\ms{A}) \]
	(comentada previamente a \ref{prop-CaracMADPositiv}), una respuesta parcial a esta pregunta, pero el siguiente lema la resuelve por completo. Pese a la naturaleza ``combinatoria'' de esta cuestión, su sulución yace en la conducta de las sucesiones en $\ms{F}(\ms{A})$.

	\begin{lema}\label{lem-convClave}
		Sean $\ms{A}\in \Ad(\omega)$ y $B \subseteq \Psi(\ms{A})$, entonces:
		\begin{enumerate}[i)]
			\item Si $B$ es numerable, $B \to \infty$ si y sólo si $B \subseteq^* \ms{A}$, o $B \cap \omega$ es infinito y casi ajeno con cada elemento de $\ms{A}$.
			\item $\infty \in \cla(B)$ si y sólo si $B \cap \ms{A}$ es infinito, o $B \cap \omega \in \ms{I}^+(\ms{A})$.
		\end{enumerate}
	\end{lema}

	\begin{proof} 
		(i) Supóngase que $B$ es numerable. Pruébese la suficiencia por contradiccion; esto es, asúmase que $B \to \infty$ pero $B \not\subseteq^* \ms{A}$ ($B\cap \ms{A}$ es infinito) y que existe cierto $a \in \ms{A}$ cuya interseccion con $B \cap \omega$ es infinita. Como $B\to \infty$ y $a \cap B = a \cap (B \cap \omega) \subseteq B$ es infinito, ocurre que $a \cap B \to \infty$. Sin embargo, $a \cap B \subseteq a$ es infinito y a razón del Lema \ref{lem-convObvia} se tiene que $a \to a$ en $\Psi(\ms{A})$; así mismo en $\ms{F}(\ms{A})$. Lo anterior implica que $a \cap B \to a$ y $a \cap B \to \infty$, siendo esto un absurdo.

		Conversamente, si $B \not\to \infty$, existe un compacto $K \subseteq \Psi(\ms{A})$ de modo que $B \not\subseteq^* U_K$; esto es, $B \cap K$ es infinito. Como $K \cap \ms{A}$ es finito, lo anterior prueba que $B \cap \omega \subseteq (B \cap \omega) \cap K$ es infinito, y así mismo, $B \not\subseteq^* \ms{A}$. Además $C:=(B \cap \omega) \cap K$ es un elemento en $\ms{I}(\ms{A})$; a consecuencia de esto y lo comentado antes de \ref{prop-CaracMADPositiv}, existe cierto $a \in A$ con $C \cap a$ infinito; de donde, $B \cap a$ es infinito.
		
		(ii) Para la suficiencia, supóngase que $\infty \in \cla(B)$ y que $B \cap \ms{A}$ es finito. Resulta necesario que $\infty \in \cla(B \cap \omega)$ y con ello $B \cap \omega \not\to \ms{I}(\ms{A})$. En efecto; de lo contrario, $B \cap \omega$ sería compacto y por ello lo tanto $\infty \in \cla(B \cap \omega) \subseteq B$, lo cual es imposible pues $\infty \notin \Psi(\ms{A})$. Así que $B \cap \omega \in \ms{I}^+(\ms{A})$.

		Para la necesidad, sí $B \cap \ms{A}$ es infinito, existe $C \subseteq B \cap \ms{A}$ numerable y por el inciso anterior $C \to \infty$, de donde $\infty \in \cla(C) \subseteq \cla(B)$. Por otra parte, si $B \cap \omega \in \ms{I}^+(\ms{A})$ y $K \subseteq \Psi(\ms{A})$ es compacto, resulta que $B \cap \omega \not\subseteq K$ y con ello $B\cap U_K \neq \emptyset$, mostrando que $\infty \in \cla(B)$.
	\end{proof}

	Figurando entre las consecuencias del anterior Lema, se tiene inmediatamente lo siguiente: Si $\ms{A}$ es una familia casi ajena maximal e infinita, entonces la condicion (i) del Teorema anterior implica que las únicas sucesiones convergentes a $\infty$ son únicamente las (infinitas) contenidas en $\ms{A}$; a razón de esto se tiene la siguiente serie de corolarios:
	\begin{corolario}\label{cor-convMaximal}
		Supóngase que $\ms{A}$ es una familia casi ajena maximal e infinita, entonces para cada $X \in [\ms{F}(\ms{A})]^\omega$:
		\begin{enumerate}
			\item $X$ es convergente si y sólo si $X \subseteq^* \ms{A}$, o, para algun $a \in \ms{A}$ se tiene que $X \subseteq^* a$.
			\item Si $X \subseteq \omega$ y $x \in \omega \cup \{\infty\}$, entonces $X \not\to x$.
			\item Si $B \subseteq \omega \cap \scl(X)$, entonces $B \subseteq X$.
		\end{enumerate}
	\end{corolario}

	\begin{proof} 
		(i) Sea $X \in [\ms{F}(\ms{A})]^\omega$ cualquiera. El recíproco es inmediato a razón de \ref{lem-convObvia} y el Lema previo. Para la suficiencia asúmase que $X \to x$ en el compacto de Franklin. Si $x = \infty$, se sigue del lema anterior y la maximalidad de $\ms{A}$ que $X \subseteq^* \ms{A}$. En otro caso, se puede suponer sin pérdida de generalidad que $X \subseteq \Psi(\ms{A})$, siguiéndose de \ref{lem-convObvia} que $X$ debe estar casi contenido en algún elemento de $\ms{A}$.

		(ii) y (iii) Se desprenden inmediatamente del inciso (i) y de que cada punto en $\omega$ es aislado (por lo que las sucesiones convergentes a puntos de $\omega$ son eventualmente constantes).
	\end{proof} 

	\begin{corolario}
		Si $\ms{A}$ es familia casi ajena infinita y maximal, se tiene que $\Osq(\ms{F}(\ms{A})) = 2$.
	\end{corolario}

	\begin{proof} 
		Nótese que $\scl^2(\omega) \not\subseteq \scl(\omega)$. Efectivamente; dado el Corolario anterior, $\scl(\omega) = \omega \cup \ms{A}$. Más aún, como $\ms{A}$ es infinita, contiene cierto subconjunto numerable $B \subseteq \ms{A}$. Y se obtiene de \ref{lem-convClave} que $B \to \infty$, esto muestra que $\infty \in \scl^2(\omega) \setminus \scl(\omega)$, por lo que $\Osq(\ms{F}(\ms{A})) \geq 2$.

		Ahora, sea $X \subseteq \ms{F}(\ms{A})$ cualquiera y supóngase que $x \in \scl^3(X)$. Como $\Psi(\ms{A})$ tiene orden secuencial $1$ (pues es $1\AN$, consecuentemente de Fréchet), es requisito que $x=\infty$. Así, existe $A \subseteq \scl^2(X)$ numerable tal que $A \to \infty$ en $\ms{F}(\ms{A})$. Por el Lema \ref{lem-convClave}, sin pérdida de generalidad, $A \subseteq \ms{A}$. Para cada $a \in A$ fíjese un conjunto numerable $B_a \subseteq \scl(X)$ de modo que $B_a \to a$. Se afirma que $\scl(X) \cap \ms{A}$ es infinito.

		Supóngase lo contrario, es decir, $\scl(X) \subseteq^* \omega$. Como cada $B_a \subseteq X$ es convergente, se puede asumir sin pérdedida de generalidad que $B_a \subseteq \omega$. En consecuencia de lo anterior, $B_a \subseteq \omega \cap \scl(X)$ y se obtiene del inciso (iii) del Corolario anterior que $B_a \subseteq X$. Así $A \subseteq \scl(X)$ ya que cada $B_a$ satisface $B_a \to a \in A$. Esto muestra que $x \in \scl(\scl(X))=\scl^2(X)$. Es decir, $\scl^3(X) \subseteq \scl^2(X)$ y $\Osq(\ms{F}(\ms{A})) \leq 2$.
	\end{proof}

	El posterior Teorema sigue la línea del Teorema de Kannan y Rajagopalan (\ref{teo-HLCCaract}), es una caracterización en propiedades topológicas de ciertos compactos de Franklin.
	\begin{teorema}\index[trad]{homeomorfismo con $\ms{F}(\ms{A})$ ($\ms{A}$ maximal)}
		Sea $X$ cualquier espacio topológico infinito. Entonces $X$ es homeomorfo a un compacto de Franklin si y sólo si se satisfacen las siguientes condiciones:
		\begin{enumerate}
			\item $X$ es compacto, de Hausdorff y separable.
			\item Existe $x_0 \in X$ tal que $x_0$ es el único punto de acumulación de $\der(X)$, y, para cada $B \in [X \setminus \der(X)]^\omega$ se tiene $B \not\to x_0$.
		\end{enumerate}
		Claramente, en tal caso $x_0$ se identifica bajo algún homeomorfismo con el punto al infinito del compacto de Franklin.
	\end{teorema}

	\begin{proof} 
		Para la suficiencia basta suponer que $X=\ms{F}(\ms{A})$; con $\ms{A} \in \Ad(\omega)$ infinita, y probar (ii). Sea $x_0:=\infty$. Por ser $X$ la compactación unipuntual de $\Psi(\ms{A})$, se tiene que $\Psi(\ms{A})$ es un denso de $X$ y por ello $\der(X) = \{\infty\} \cup \der_{\Psi(\ms{A})}(\Psi(\ms{A}))$. De lo anterior y \ref{lem-primerosSubs} se tiene que $\der(X) = \{\infty\} \cup \ms{A}$; y además que $\ms{A}$ es discreto. En consecuencia, $\der_{\der(X)}(\der(X)) \subseteq \{\infty\}$ y la contención recíproca ocurre; pues cada subespacio compacto de $\Psi(\ms{A})$ tiene intersección finita; particularmente no vacía, con el conjunto (infinito) $\ms{A}$. Por lo que $\der(X)$ sólo se acumula en $x_0=\infty$. Ahora, si $B \in [X \setminus \der(X)]^\omega$, entonces $B \subseteq \omega$ y por la maximalidad de $\ms{A}$, se obtiene que $B \not\to \infty$ (utilizando el Corolario \ref{cor-convMaximal}).

		Véase ahora la necesidad; esto es, supóngase que es compacto, de Hausdorff, separable y que $x_0$ actúa tal cual dicta (ii). Defínase $Y:=X\setminus \{x_0\}$, se mostrará primero que $Y \cong \Psi(\ms{A})$ para alguna familia maximal $\ms{A}$. Efectivamente, nótese que $Y$ es infinito, de Hausdorff y separable (ya que $Y$ es abierto al ser $\{x_0\}$ cerrado); así que haciendo uso del Corolario \ref{cor-HLCPseudoCaract}, es suficiente mostrar los siguientes tres puntos:

		($Y$ es regular) Dado que $X$ es compacto, de Hausdorff es normal y particularmente, regular. Esto prueba que $Y \subseteq X$ es regular.

		($\der_Y(Y)$ es discreto) Efectivamente, si $y \in \der_Y(Y)$ es cualquiera, entonces $y \in Y$ es punto de acumulación de $X$. Como $y \neq x_0$ y $x_0$ es el único punto de acumulación de $\der_X(X)$, $\{y\}$ es abierto en $\der_X(X)$; y por tanto, $\{y\}$ es abierto en $\der_Y(Y)$. Mostrando que $\der_Y(Y)$ es discreto.

		(Si $B \subseteq Y$ es discreto, abierto y cerrado a la vez, entonces $B$ es finito) Supóngase que $B \subseteq Y$ es discreto, abierto y cerrado a la vez. Por ser $B$ discreto y abierto, se da $B \subseteq X \setminus \der(X)$. Ahora, si $B$ es infinito (sin pérdida de generalidad, numerable) se tiene de la hipótesis que $B \not\to x_0$; así, existe una vecindad de $x_0$; a saber U, de modo que $B \setminus U$ es infinito. Sin embargo, $B \cap U$ es cerrado en vista de que $B$ es cerrado; por ello, tal conjunto es cerrado, discreto e infinito en $X$; lo que contradice que $X$ sea compacto y $\T_1$. Por ello, es necesario que $B$ sea finito. Concluyéndose de \ref{cor-HLCPseudoCaract}, la existencia de una familia $\ms{A}\in\Mad(\omega)$ de modo que $Y \cong \Psi(\ms{A})$.

		Para finalizar, obsérvese que $\{x_0\}$ no es abierto en $X$, pues de lo contrario no podría ser punto de acumulación de ninguno de sus subespacios. Así, $Y$ es un subespacio denso de $X$ y como $X$ es de Hausdorff, compacto, con $X \setminus Y = \{x_0\}$, resulta que $X$ es la compactacion unipuntual de $Y \cong \Psi(\ms{A})$; esto es, $X \cong \ms{F}(\ms{A})$.
	\end{proof}

	\section{La propiedad de Fréchet}

	Continuando con los frutos del Lema \ref{lem-convClave}, se extrae el siguiente Corolario; este relaciona las propiedades de combinatoria de las familias casi ajenas con propiedades de convergencia.

	\begin{proposicion}
		Si $\ms{A}$ es una familia no compacta, entonces para cada $X \subseteq \omega$ son equivalentes:
		\begin{enumerate}
			\item $\infty \in \scl(X)$.
			\item $\ms{A} \upharpoonright X \notin \Mad(X)$.
		\end{enumerate}
	\end{proposicion}

	\begin{proof} 
		(i) $\to$ (ii) Si $\infty \in \scl(X)$, entonces existe $B \subseteq X \subseteq \omega$ de modo que $B \to x$ y de acuerdo al Lema \ref{lem-convClave} se tiene garantizado que $B$ es casi ajeno con cada elemento de $\ms{A}$ (pues $B \cap \ms{A}$ es finito, por ser vacío). Entonces $B \in [X]^\omega$ es casi ajeno con cada elemento de $\ms{A} \upharpoonright X$; efectivamente, si $a \cap X \in \ms{A} \upharpoonright X$ es cualquiera, entonces $B \cap (X \cap a) = X \cap (a \cap B) \subseteq a \cap B =* \emptyset$. Mostrando que $\ms{A} \upharpoonright X$ no es maximal en $X$.

		(ii) $\to$ (i) Si $\ms{A} \upharpoonright X$ no es maximal en $X$, existe $B \subseteq X$ infinito y casi ajeno con cada elemento de $\ms{A} \upharpoonright X$. Nótese que entonces $B \cap X$ es casi ajeno con cada elemento de $\ms{A}$; y por lo tanto, $B \to \infty$ (por \ref{lem-convClave}). Por ello $\infty \in \scl(B) \subseteq \scl(X)$.
	\end{proof}

	\begin{corolario}\label{cor-TraFrechet}\index[trad]{propiedad de!Fréchet en $\ms{F}(\ms{A})$}
		Sea $\ms{A}$ una familia casi ajena no compacta. El espacio $\ms{F}(\ms{A})$ es de Fréchet si y solamente si $\ms{A}$ es maximal en niguna parte.
	\end{corolario}

	\begin{proof} 
		Supóngase que $\ms{F}(\ms{A})$ es de Fréchet y sea $X \in \ms{I}^+(\ms{A})$ un cualquier elemento. A consecuencia del Lema \ref{lem-convClave} se tiene que $\infty \in \cla(X)$; y por ser $\ms{F}(\ms{A})$ de Fréchet, $\infty \in \scl(X)$. Esto, y la Proposición previa, muestran que $\ms{A} \upharpoonright X \notin \Mad(X)$; es decir, $\ms{A}$ es maximal en ninguna parte.

		Para la necesidad, supóngase que $\ms{A}$ es maximal en niguna parte. Como $\Psi(\ms{A})$ es de Fréchet (por ser primero numerable) basta verificar la propiedad de Fréchet en $\infty \in \ms{F}(\ms{A})$. Sea $X \subseteq \ms{F}(\ms{A})$ de modo que $\infty \in \cla(X)$, entonces por \ref{lem-convClave}, $X \cap \ms{A}$ es infinito o $X \cap \omega \in \ms{I}^+(\ms{A})$. Si ocurre lo primero, sea $B \subseteq X \cap \ms{A}$ numerable y nótese que entonces $B \to \infty$, lo cual basta para mostrar que $\infty \in \scl(X)$. Si ocurre el segundo caso, $A \upharpoonright (X \cap \omega)$, no es maximal en $X \cap \omega$, probando que $\infty \in \scl(X \cap \omega) \subseteq \scl$ (en virtud de la Proposición previa). En ambos casos, se tiene que $\infty \in \scl(X)$; y por tanto $\scl(X)=\cla(X)$.
	\end{proof}

	Más allá de lo que dicta el Corolario recién demostrado, el objetivo actual será utilizarlo para resulver un problema que fue relativamente complicado durante buena parte del siglo pasado. Esto es; ¿el producto (incluso, finito) de espacios de Fréchet es de Fréchet?. Resulta que esa cuestión tan aparentemente elemental, no tenía una solucion  sencilla. Inclusive, únicamente se había demostrado la consistencia a la negattiva de la incógnita. Los espacios de Mrówka dejan ver su ``maleabilidad'' al momento de generar contraejemplos a través de la subsecuente hilación de ideas.

	En la \autoref{Sec-TeoSimon} se demostró el Teorema de Simon (\ref{Teo-Simon}), particularmente, la existencia de una familia maximal e infinita; a saber $\ms{A}$, que es unión disjunta de dos familias maximales en ninguna parte; a saber $\ms{B}$ y $\ms{C}$. Se aplicarán tanto la equivalencia recién obtenida, como la siguiente Proposición (que establece una conexión entre lo recién comentado y la propiedad de Fréchet del producto $\ms{F}(\ms{B}) \times \ms{F}(\ms{C})$), siendo ésto justo esto lo que se necesitaba.
	
	\begin{proposicion}
		Sea $\ms{A}$ una familia casi ajena, unión ajena de las familias no vacías $\ms{B}$ y $\ms{C}$. Si $\ms{A}$ es maximal en alguna parte, entonces $\ms{F}(\ms{B}) \times \ms{F}(\ms{C})$ no es de Fréchet.
	\end{proposicion}

	\begin{proof} 
		Supóngase que existe $X \in\ms{I}^+(\ms{A})$ de modo que $\ms{A} \upharpoonright X \in \Mad(X)$ y sea $B:=\Set{ (n,n) \given n \in X }$.

		Como $X \in \ms{I}^+(\ms{A})$ y $\ms{B},\ms{C} \subseteq \ms{A}$, resulta que $X \in \ms{I}^+(\ms{B})$ y $X \in \ms{I}^+(\ms{C})$ (véase \ref{prop-TrazaBasicos}). Entonces se tiene que $\infty_\ms{B} \in \cla_{\ms{F}(\ms{B})}$ y $\infty_\ms{C} \in \cla_{\ms{F}(\ms{C})}$ a consecuencia del Lema \ref{lem-convClave}. De este modo:
		$$ (\infty_\ms{B},\infty_C) \in \cla_{\ms{F}(\ms{B}) \times \ms{F}(\ms{C})}(B) $$
		sin embargo $(\infty_\ms{B},\infty_\ms{C}) \notin \scl_{\ms{F}(\ms{B}) \times \ms{F}(\ms{C})}(B)$. Efectivamente, de lo contrario, existe $Y \in [X]^\omega$ de manera que $\{(n,n) \tq n \in Y\}$ converge a $ (\infty_\ms{B},\infty_C)$. De lo anterior, y la continuidad de las funciones proyección, se obtiene que $Y \to \infty_\ms{B}$ en $\ms{F}(\ms{B})$ y $Y \to \infty_\ms{C}$ en $\ms{F}(\ms{C})$. Sin embargo a consecuencia de ello; y por \ref{lem-convClave}, $Y \subseteq X$ es infinito y casi ajeno con cada elemento de $\ms{B}$ y $\ms{C}$; es decir, con cada elemento de $\ms{A}\ms{B} \cup \ms{C}$, siendo esto una contradicción a la maximalidad de $\ms{A} \upharpoonright X$ en $X$.

		Por lo tanto $(\infty_\ms{B},\infty_\ms{C}) \notin \scl_{\ms{F}(\ms{B}) \times \ms{F}(\ms{C})}(B)$ y el producto $\ms{F}(\ms{B}) \times \ms{F}(\ms{C})$ no tiene la propiedad de Fréchet.
	\end{proof}
	
	Combinando con el Teorema de Simon (\ref{Teo-Simon}), se tiene la siguiente fuente de contrajemplos: Cada vez que $\ms{A}$ sea una familia infinita y maximal (por ello, no compacta), se pueden dar dos familias $\ms{B} \subseteq \ms{C}$ no vacías, maximales en ninguna parte, de modo que $\ms{A}=\ms{B} \cup \ms{C}$. Y se desprende de la Proposición previa que $\ms{F}(\ms{B}) \times \ms{F}(\ms{C})$ no es de Fréchet; pues claramente $\ms{A}$ es maximal en alguna parte, ya que $\omega \in \ms{I}^+(\ms{A})$ (por \ref{cor-IdealPropioCaract}); y además, $\ms{F}(\ms{B})$ y $\ms{F}(\ms{C})$ son ambos de frechet (por \ref{cor-TraFrechet}). Esto implica:

	\begin{corolario}\label{cor-FrechNoProd}
		Existen dos espacios de Mrówka cuyas compactaciones unipuntuales son de Fréchet, pero su producto no

		En particular, la propiedad de Fréchet no es finitamente productiva; ni siquiera en la clase de espacios compactos, de Hausdorff.
	\end{corolario}

	Quedando el principal objetivo de esta sección demostrado.